_5\. 奥托三世执政时期的罗马。七神大殿。论坛。圣谢尔盖和巴克斯。地狱之门 马福里奥 章。Capitolio 的圣玛丽亚。卡利奥尼斯校园。特拉扬圆柱。马库斯-奥勒留的圆柱。马索坎普 奥古斯都山 纳沃纳 法尔芬斯教堂 普拉塔纳的圣尤斯塔奇乌斯。圣 Eustachius 的传说，S. Maria in Minervium。卡米利亚诺_弧形人头雕像。帕里奥内。台伯河上的桥梁。维利斯神庙和维斯塔神庙。最后概述

读者可以和我们一起在奥托三世时期的罗马走一走，或者只是参观这座城市最著名的几个地区。我们首先进入帕拉丁宫。帝国宫殿在巨大的废墟中依稀可见，到处都是被遗忘的各种文物。在这座荒凉的迷宫中，一些房间的墙壁上还保留着珍贵的镶板；即使在无辜十世时期，仍然可以看到装饰着金色壁纸的大厅，以及墙壁上覆盖着精美银片或铅板的房间。当时帕拉丁山上只能说是人烟稀少，因为只有几座小教堂建在山上，如帕拉拉拉（Palatio）的圣玛丽亚教堂（S. Maria in Pallara）或帕拉迪奥（Palladio）的圣塞巴斯蒂安教堂（St Sebastian in Palladio），位于帕拉迪奥旧址上，据说这位圣人是在赫利奥加巴勒斯（Heliogabalus）神庙中被杀的，还有圣露西亚教堂（S. Lucia in _Septa solis_ 或 _Septem viis_），在利奥三世（Leo III）时期已经矗立在七神大殿。在中世纪，塞维鲁的这座宏伟建筑被称为 Septemzodium、Septodium、Septisolium、Septemsolia，甚至是 Sedem Solis（太阳之座），位于帕拉丁的南端，大致与圣格雷戈里奥相对。爱因西德恩的阿诺尼穆斯（Anonymus of Einsiedeln）将其称为七神大殿（Septizonium），975 年，我们在一份文件中见到了它。当时它被称为 "Templum Septem solia maior"，以区别于附近一个不知名的纪念碑 "septem solia minor"，执政官和格列高列七世的儿子斯蒂芬将它交给了圣格雷戈里奥修道院院长约翰，由他根据修道院堡垒的需要随意使用或自行拆除。在那个游击战时代，塔楼和城堡不仅由贵族建造，也由修道院建造；许多古老的建筑已成为私人财产，并被用于此目的，但这座七神大殿是修道院的财产，并已被改造成一座堡垒。圣格雷戈里修道院的僧侣们还拥有君士坦丁的凯旋门，这座凯旋门肯定已经被加高成为一座高塔，因此他们的修道院用古代遗迹来强化自己。在一份文件中，凯旋门和马戏团（Maximus）都被提及，尽管只有一次，我们还了解到这位高贵的罗马人拥有部分帝国宫殿，其中他特别强调了一个拥有 38 个墓穴或拱顶室的大厅。我们不知道当时的马克西姆斯广场（Circus Maximus）是什么样子的，那里的两座方尖碑已经变成了废墟，也不知道在格拉米亚（Graphia）的起点和终点还能看到两座凯旋门，就像当时还不是要塞的斗兽场一样；但我们有充分的理由想象，这些饱经风霜的建筑仍然保留着大部分围墙和一排排座椅。

已经严重衰败的维纳斯和罗马神庙被称为 "康考迪亚神庙"（Templum Concordiae et Pietatis），正如《古希腊图典》（Graphia）所称的那样；其巨大的蓝色花岗岩石柱仍然完好无损地矗立在那里，呈现出令人惊叹的景象。在圣殿路上，人们走过古老的人行道，穿过 "七支烛台 "拱门，进入广场，维利亚小山仍然深深地耸立在那里，因为当时的广场还没有像今天这样被高高的碎石覆盖。神庙、门廊和大殿矗立在壮丽的荒凉之中，罗马人徜徉在这座国家博物馆中无数的圆柱、拱门和大理石雕像的废墟中，这些传说中的荒凉和破碎的庄严一定给他留下了难以言表的印象。当时，广场还不可能被埋得如此之深，以至于牛群都在上面吃草。但是，挤在元老宫和尤利亚大教堂前的许多基座很难还能支撑起它们的柱子。

如果奥托三世有一位罗马古物学家--瓦罗的无知继承者--陪同他进行这样的旅行，他会用真假难辨的名称向他解释古代遗迹。他会向他展示法特莱尔神庙（Templum Fatale）、圣玛蒂娜附近的雅努斯拱门（Arch of Janus near S. Martina）、圣阿德里亚诺（S. Adriano）附近位于老库里亚（Curia）废墟中的避难所神庙（Templum Refugii），把米兰达（Miranda）圣洛伦佐（S. Lorenzo）附近的法比安努斯拱门（Arcus Fabianus）说成是拉托内神庙（_templum Latone_），并正确地命名了圣谢尔盖（St Sergius）附近的康考迪亚神庙（Temple of Concordia）。这座西塞罗曾经发表过精彩演讲的著名建筑，也许因修建了一座小教堂而被部分毁坏；艾因西德恩的 Anonymus 已经看到它位于圣殿和圣塞维鲁拱门之间，而圣塞维鲁拱门可能是它的钟楼。它似乎矗立在罗斯特拉（Rostra）附近，很可能保留了六世纪以来保存下来的古代雕像。除了圣谢尔盖之外，这座教堂还供奉着圣巴克斯，这位圣人出现在这个古老的异教徒遗址上非常奇怪，但在罗马却并不奇怪，在罗马，我们可以在基督教圣人中找到古代神灵和英雄的名字，如圣阿基里斯、圣奎里努斯、狄奥尼修斯、希波吕托斯、赫耳墨斯，因此也包括圣巴克斯。

X 世纪的考古学家 十世纪的考古学家会在尤利亚大教堂的巨大遗迹中，或者在维斯塔圣殿的遗迹中，向我们展示可怕的卡蒂琳娜的神庙，或许是古代圣女的住所，以及旁边的圣安东尼教堂，如今那里矗立着圣玛丽-解放者，地狱的救世主。他还会告诉我们，这个被称为 "地狱"（Infernus）的恶魔之地就是库尔提乌斯湖（Lacus Curtius），宽宏大量的罗马人曾在这里投身救国。在中世纪的马默蒂尼监狱（Privata Mamertini），古董商会向我们展示被称为马福里奥（Marforio）的河神雕像，它在那里安然无恙地躺了几个世纪，并告诉我们那是火星的形象。用宽大笨拙的石块铺成的 "萨克拉路"（Via Sacra）及其延续的 "元老宫路"（Clivus Capitolinus），即凯旋者经过土星神庙和维斯帕先神庙的道路，仍然在无数废墟之间通向元老宫。在当时，谁能说得清这是一幅多么悲惨的景象！卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）最后一次称它为罗马最伟大的奇迹，我们看到它在八世纪已被公认为世界第一奇迹。世纪被誉为世界第一奇迹。但在很长一段时间里，我们甚至再也没有听到过它的名字，它从历史中消失了；只有 Graphia 告诉我们，它的墙壁上覆盖着玻璃和黄金，但并没有对它进行描述。卡皮托里奥的圣玛丽修道院早在 882 年就被提及，但毗邻的 Ara Coeli 教堂还没有被提及，尽管它很可能已经建成。

曾经辉煌一时的帝国广场被深深的寂静所覆盖，只有特拉扬广场除外；奥古斯坦广场上到处都是废墟和植被，人们称其为奇迹花园（_Hortus mirabilis_），而特拉扬广场则已是一片废墟，以至于命名该广场的文献都提到了那里的石头（_petrae_）。从奎里纳纳（Quirinal）大街通往马格纳波利（Magnanapoli）大街的名称也是在那时产生的。另一侧是卡利奥尼斯校园（Campus Caloleonis），如今已被肢解为卡利奥内（Carleone），其名称来源于罗马选帝侯阿尔贝里奇（Alberich）的宫殿。在乌尔皮安图书馆和大教堂的雄伟废墟之上，特拉扬的神奇圆柱依然屹立不倒。在它的旁边矗立着圣尼古拉教堂（St Nicolai sub columpnam Traianam）；这座教堂是用广场的材料建造的，当然也是造成广场废墟的主要原因。它属于圣阿波斯托利，这座大教堂可能也有特拉扬圆柱。

马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）的大圆柱也矗立在今天依然存在的地方。955 年，阿加皮图斯二世（Agapitus II）将其确认给卡皮特的西尔维斯特罗修道院，七年后，约翰十二世（John XII）又重新颁发了证书。"我们确认，"它说，"伟大的大理石圆柱_in integrum_，它被称为安东尼诺，因为在那里可以看到它的形象，还有它脚下的圣安德鲁教堂和它周围的地面，因为它四面都被罗马这座城市的公共道路包围着"。从这里可以看出，她的周围还有一片空地。因此，在它的旁边建了一座小教堂。这些小教堂是看守人的小屋，里面的修道士是看守人，正是由于他们，我们才得以保存这些崇高的奇迹，它们孤零零地耸立在历史的废墟之上，现在圣彼得和圣保罗就矗立在上面，成为罗马第二次统治世界的象征；也许没有比这两位皇帝的圆柱更合适的地方了，他们所信奉的哲学为基督教铺平了道路。朝圣者们沿着柱子内部的螺旋形阶梯攀登，就像我们今天仍然在做的那样，欣赏罗马的奇妙景色。他们肯定为此向修道士们支付了钱币；至少，今天在圣西尔维斯特罗（S. Silvestro）的门廊里可以读到 1119 年的碑文，碑文指出，朝圣者们在圣安德烈亚教堂的马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）圆柱前献祭，这也是修道院将其出租作为丰厚年金的原因。值得注意的是，类似的事情在古代就已经发生过。193 年立柱后不久，塞维鲁皇帝的自由人阿德拉斯塔斯（Adrastus）就在柱子附近建了一座房子，用来看守柱子或向攀爬柱子的人收钱。在 1777 年的发掘工作中，人们在该地区发现了两块大理石碑文，这两块碑文就是阿德拉斯塔斯在他的看守所里立的。马库斯-奥勒留（Marcus Aurelius）和L-维鲁斯（L. Verus）为他们的父亲安东尼-皮乌斯（Antoninus Pius）建造的较小的圆柱也矗立在今天的奇托里奥山（Monte Citorio）地区。它只有 50 英尺高，由红色花岗岩制成；无论是 Anonymus of Einsiedeln 还是 Graphia and Mirabilia 都没有提到它，因此它可能早在十一世纪就被推倒了。

在十世纪 已被称为坎波-马索（Campo Marzo）的马尔斯广场（Field of Mars）呈现出大理石城市废墟的最壮观景象。在安东尼时期的建筑群中，大殿或神庙的大量遗迹依然矗立，正如多加纳宫（Dogana）的柱廊正面今天依然告诉我们的那样，想象一下阿格里帕（Agrippa）和亚历山大（Alexander）的温泉浴场、多米蒂安（Domitian）的体育场和奥德姆（Odeum）的废墟，它们都并排坐落在从万神殿到奥古斯都陵墓的路线上； 想象一下从拉塔大街、弗拉米尼亚门和哈德良桥穿过这片土地的无数门廊，你眼前就会出现一个被半掩埋的奇妙世界。悲惨的人们住在废墟黑暗的地下室里，像燕子筑巢一样依附在瓦砾上。他们在旧火星田中央的瓦砾堆上种植卷心菜和葡萄树；那里形成了一条条小巷，通向教堂，而教堂本身就是在废墟上用瓦砾建成的，这也是教堂的由来和名称的由来。废墟上不时耸立着自称为执政官或犹大的罗马人的黑塔。

奥古斯都的陵墓尚未变成堡垒。它的形状像一座小山，因为它被泥土覆盖并种植了树木，所以被称为山；在十世纪，它被称为_Mons Augustus_。在十世纪，它被称作_Mons Augustus_，粗俗的人由此将其命名为_Austa_或_L'austa_。传说屋大维皇帝曾让人从帝国的每一个省往他的坟墓上撒了一篮子土，这样他就可以在他统治过的整个世界的土地上安息了。效仿哈德良陵墓的做法，奥古斯都陵墓的顶部也修建了一座小教堂，以纪念天使长米迦勒。陵墓旁边矗立着奥古斯塔的圣玛丽亚或玛蒂娜教堂，后来成为 S. Giacomo degli Incurabili 医院。周围是温加滕修道院的葡萄园和田地。从弗拉米尼亚门（Porta Flaminia）沿河一直延伸到哈德良桥（Hadrian's Bridge）的城墙残破不堪，城墙上的塔楼支离破碎，并被几座后城门（posterulae）或河门打断。

今天的波波洛门（Porta del Popolo）仍被称为弗拉米尼亚门（Flaminia），但门外的教堂也将其称为圣瓦伦蒂尼门（St Valentini）。附近矗立着一座古老的纪念碑，被称为 trullus，可能是一座坟墓，人们称之为尼禄墓。在门外的弗拉米尼亚大道两侧，仍然可以看到一排被毁坏的古墓，其中包括著名的战车驾驶员古塔-卡尔普尼亚努斯的坟墓。今天人民广场所在的地方是当时的"_Mons Pinzi_"，是一块种子地和花园地，上面矗立着一座圣菲利克斯教堂。在平齐乌斯山脚下，广场上还有一座金字塔形的古墓，大致位于今天圣母玛丽亚-德伊-米拉科利的位置。它被称为梅塔。整个马尔斯广场上葡萄园和菜园纵横交错。多米蒂安的体育场已成为废墟；艾因西德恩的阿诺尼穆斯错误地将其称为 "弗拉米尼乌斯广场，圣艾格尼丝所在的地方"，因为它隶属于古代的这一名称地区；但在十世纪，人们普遍将其称为弗拉米尼乌斯广场_Circus Flaminius_。但在十世纪，它又被通俗地称为_Agonis_，源自_Agon_或_Circus Agonalis_。将这一地区命名为 "在阿戈纳"，后来又被称为 "n Agona"，最后被称为 "纳沃纳"，即今天罗马最大、最美丽的公共广场。

很早以前，人们就利用马戏团的材料建造了许多教堂：一边是阿戈纳的圣阿格尼丝执事堂，因为圣人的传说就发生在那里；另一边是圣阿波利纳里斯教区，可能是在阿波罗神庙的废墟上建造的，他的圣名就是拉文纳的第一任主教。圣尤斯塔奇奥教堂与其他逐渐占据城市土地及其古迹的修道院和大教堂一样，在这一地区拥有财产，甚至远在法尔法的修道院也拥有田地、房屋、花园和废墟体育场的墓穴或附近的亚历山大-塞维鲁浴场。除了这些被毁坏的巴登浴场，它还拥有三座小教堂，分别是圣玛丽亚教堂、圣本尼迪克特教堂和圣萨尔瓦托雷泰莱西诺教堂，它与圣欧斯德珊的长老们经常为这些教堂发生争执，我们对_in Agone_或_in Scorticlariis_地区的地形知识要归功于这些审判的文件。法尔芬斯的圣玛丽亚如今被说成是 S. Luigi de' Francesi；圣本尼迪克特的小教堂已经坍塌，但圣萨尔瓦托雷泰莱西诺仍保留着它的名字和位置，并被称为_in Thermis_。这里曾是尼禄浴场的所在地，亚历山大-塞维鲁在多米蒂安体育场的一侧，从 S. Eustachio 一直延伸到 S. Apollinare。在浴场的废墟上建造了较新的街区，S. Eustachio、Madama 宫、Giustiniani、S. Luigi 就矗立在那里，甚至在后来的时代，人们还在那里发现了大厅、拱门、圆柱和各种装饰品的辉煌遗迹。在今天斯克罗法喷泉所在的地方，曾有一座古老的圣特里冯教堂（位于波斯特鲁拉），旁边是一座用于火化死去皇帝的古建筑遗址。大约在 956 年，圣特里丰教堂被重建得非常壮观，并被城市长官克雷森修斯赋予了许多权利。

圣尤斯塔基乌斯教堂被称为_in Platana_，可能是因为那里有一棵梧桐树，根据传统，这座教堂建在亚历山大浴场的一座宫殿里。教堂的建立可以追溯到很早以前，因为在 795 年利奥三世时期，这里就已经是一个执事区了。在中世纪，它曾是一个地区的中心，并因此得名于该地区和一个著名的贵族家族。圣人的传说十分奇特。他的异教徒名字叫普拉西都斯（Placidus）；他是特拉扬的将军，曾击败达齐尔和犹太人，凯旋回到罗马。有一次，他在提布尔和普拉内斯特之间狩猎时追赶一头雄鹿；雄鹿在一座名叫秃鹫卢斯的山上（瓜达尼奥洛附近）躲了起来，跟在后面的普拉西都斯突然在雄鹿的鹿角间看到了基督光辉的面孔，基督命令他返回罗马并接受洗礼。普拉西都斯被赐予基督徒的名字尤斯塔奇乌斯（Eustachius），称他受洗的妻子为特罗亚娜-西奥皮斯塔（Trojana Theopista），儿子为阿加皮图斯（Agapitus）和西奥皮图斯（Theopistus）。上天的安排让他变得像约伯一样贫穷，于是他流浪到埃及的沙漠中。船夫掳走了他的妻子，狮子和狼叼走了他的儿子，他自己则被一个埃及领主奴役。与此同时，特拉扬正在与波斯人交战，全世界都在寻找英雄普拉西达斯，直到两个老百夫长从他曾经在战争中留下的伤疤上认出了他。他们给这个不情愿的人穿上了华丽的长袍，把他领到了罗马，在那里他发现哈德良已经坐上了他朋友的宝座。他指挥了对波斯人的战争，偶然间又找到了妻子和孩子，并在完成战役后戴着桂冠进入罗马。元老院下令为他修建凯旋门，但这位秘密的基督徒拒绝向朱庇特献上胜利的祭品，他忏悔了自己的信仰，与自己的信仰一起被判处死刑。竞技场上的狮子在他们面前灰飞烟灭；殉道者因此被扔进烧红的铜牛中。当刽子手打开冷却的机器时，尤斯塔奇乌斯和他的妻儿安然无恙地躺在那里，但却死在众人眼前。基督徒将他们埋葬在死者的家中，许多罗马人接受了洗礼，悔过自新的哈德良在库迈喝下了毒药。

尤斯塔奇乌斯对罗马还有另一个意义：他成为了一个非常奇特的家谱的主人公。自十二、十三、十四世纪以来，甚至可能自十二世纪以来，尤斯塔奇乌斯都是罗马的英雄。自十二世纪起，甚至可能更早，罗马人就喜欢从古代获取贵族血统；他们的家谱突然从帕拉丁山上著名的奥古斯都月桂树上长出，或者长在梅塞纳斯和庞培、西皮奥内斯家族和马克西米家族的花园里。因为塔斯库勒姆伯爵家族被认为是由 S. Eustachio 孔蒂家族转变而来的，所以人们大胆想象，将其来源于在雷吉卢斯湖战役中阵亡的塔斯库勒姆的屋大维-马米利乌斯（Octavius Mamilius）。屋大维家族来自他，而参议员阿加皮图斯-屋大维，即普拉西都斯或尤斯塔奇乌斯的父亲，则是屋大维皇帝的后裔。圣本尼迪克特的弟子圣普拉西都斯的父亲特尔图卢斯也属于同一个家族，这个家族至今仍拥有马米利乌斯时代的塔斯库勒姆，特尔图卢斯将其捐献给了苏比亚科修道院。当然，特尔图卢斯也是查士丁尼皇帝的表亲；伟大的教皇格里高利和阿尼西亚王朝也来自屋大维家族。因此，不仅是塔斯库勒姆伯爵，皮耶罗尼罗家族、塞格尼伯爵、波利伯爵、瓦蒙托内伯爵和弗兰吉帕尼伯爵都是神话般的屋大维-马米利乌斯的后裔，他们建立了奥斯特拉西亚家族。

在万神殿的另一侧，爱因西德恩的阿诺尼穆斯（Anonymus of Einsiedeln）已经在 "Minervium"，即在古老的密涅瓦神庙的废墟中发现了圣玛丽修道院，《古米亚》（Graphia）仍然记载："万神殿旁边是密涅瓦神庙（Minerva Chalcidie）"。不远处有一座凯旋门，据说是卡米洛斯所建，因此这一地区也被称为卡米利亚诺（Camigliano）。一条非常古老的街道被命名为 "一对恋人"，因此那里的修道院被称为圣萨尔瓦多（St Salvator _ad duos amantes）。一旁是伊萨姆宫（Iseum），在它的废墟中还矗立着尼罗河和台伯河的美丽群雕，如今在梵蒂冈可以看到这些群雕。它们和马福里奥一样幸运地躲过了毁灭。

我们还注意到圣马尔科地区的一座凯旋门，在中世纪经常被提及。它被称作 "石手"（_arcus manus carneae_），矗立在今天的 Macell de' Corvi 街道（乌鸦市场）的入口处。人们可能在那里看到过一个队列的手，传说这是戴克里先时期殉难虔诚的卢西娜的石化刽子手的手。

我们对庞培剧场的状况一无所知，但它仍被称为剧场（theatrum）或临时剧场（templum）。与其他古代建筑一样，它的废墟仍然非常可观，以至于在十世纪时，它周围的地区已经被称为 "Parione"。帕里奥内 "世纪被称为 "VI "世纪，今天依然如此。此外，一个巨大的古瓮也吸引了人们的目光。弗拉米尼乌斯广场（Circus Flaminius）仍被顺带提及，后来又作为 "黄金堡垒 "再次出现；马塞卢斯剧院（Marcellus theatre）在文献中仍保留着它的旧名，尽管人们可能早已将其称为安东尼尼剧院（Antonini），沿河我们在科斯梅丁的圣玛丽亚（S. Maria in Cosmedin）和古老的马尔莫拉塔（Marmorata）前遇到了著名的_Ripa Graeca_。

波尔图斯教区当时的管辖范围包括台伯河岛和特拉斯提维里，1018 年的一份奇怪的文件为我们保留了那个时代台伯河上几座桥梁的名称。在描述波尔图斯教区的边界时，它的起点是 "从水流穿过外台伯河城墙的断桥，穿过七十门，穿过圣潘克拉修斯门"，然后穿过阿龙河进入坎帕尼亚，通过灯塔到达海边，然后返回 "穿过大河中间到达罗马，到达马莫拉塔旁边的断桥，到达圣玛丽亚桥，到达犹太人桥"。玛丽亚桥，到河中间的犹太人桥，然后直走到上述断桥的中间，那里离特拉斯提维里的天主教堂、圣玛丽亚教堂、圣克里索戈努斯教堂和圣凯西莉亚教堂、圣潘克拉修斯修道院以及圣科斯马和达米亚努斯修道院最近"。由此看来，现在的西斯托桥在当时已经是一座断桥，因为人们从这里出发，穿过七十士门，沿着横贯西伯利亚的城墙继续前行；在马尔莫拉塔还有第二座断桥，也就是今天在阿汶丁山下依然可见的那座桥，在中世纪被称为里帕尔梅亚的普罗比桥或狄奥多西桥（_ripa marmorea_）；现在的罗托桥（Ponte Rotto）现在是一座链桥，当时是由圣玛丽亚从仍然矗立在那里的一座教堂穿过的。最后，现在的桥_quattro Capi_（原名 Fabricii）被称为犹太人之桥，因为当时犹太人已经住在桥上。

在帕拉丁桥上，罗马有三座引人注目的建筑紧紧相连：所谓的维利拉斯神庙（Fortuna Virilis）、所谓的维斯塔神庙（Vesta）的圆形大厅和残缺不全的桥塔，后者被称为彼拉多宫或克雷森修斯宫，甚至被称为科拉-迪-里安佐宫（Cola di Rienzo）。第一座神庙是一座爱奥尼亚风格的假珀里珀特罗斯神庙，保存完好，外观严肃而美丽，其历史可能可以追溯到共和国时期。根据传统，这座塞尔维乌斯-图利乌斯（Servius Tullius）男性财神的圣殿（称之为 "圣殿 "是合适的）早在约翰八世统治时期就被改建成了教堂；后来，埃及玛丽亚（Maria）搬进了圣殿，她是一位美丽的罪人，曾在荒原上为自己放荡的生活赎罪。这座神庙现在以她的名字 S. Maria Egiziaca 命名。她对面的灶神神庙在中世纪晚期被称为 Templum Sibyllae，也被改建成了一座教堂，但我们不知道是什么时候改建的；它被称为 S. Stefano delle Carrozze，或 S. Maria del Sole，以圣徒的形象命名。我们稍后会看到所谓的彼拉多宫；所有这三座建筑，再加上科斯梅丁的桥和圣玛丽亚，使这里成为罗马最具吸引力的景点之一。

这就是十世纪罗马城的图景。世纪的城市图景。从图中我们可以看出，当时的马尔斯广场已经被大量开垦，奎里纳尔、维米纳尔、埃斯基林等山丘上仍然有人居住，但城墙两旁的田地和葡萄园与今天一样。科埃利乌斯山（Coelius）和阿汶丁山（Aventine）的古道_Caput Africae_延续了几个世纪，似乎特别开垦并布满了街道；论坛（Forum）周围地区有人居住；苏布拉（Subura）继续存在。但最繁华的街区是拉塔大街。最后，利奥四世在梵蒂冈博尔戈建立了一个新的城市聚落，建造了莱昂尼纳宫，即所谓的 "使徒彼得宫"。
